

\section{Requêtage de données temporelles}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Différents traitements informatiques des trajectoires}

{\setbeamercolor{structure}{fg=purple}%\color{}
\begin{block}{Sur des trajectoires ou parcours individuels}
\begin{itemize}
\item Representation/visualisation
\item Enrichir une trajectoire (inference): e.g. abstraction temporelle, reconstruction d'évènements
\item Vérification de la consistance d'un parcours
\end{itemize}
\end{block}
}

\begin{exampleblock}{Confrontation de trajectoires avec un parcours}
\begin{itemize}
\item Adhérence d'une trajectoire à un parcours (recherche)
\item Conformance d'une trajectoire à un parcours (guidelines)
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\begin{alertblock}{Sur des ensembles de trajectoires}
\begin{itemize}
\item Representation/visualisation
\item Clustering de trajectoires
\item Généralisation d'un ensemble de trajectoires en parcours
\item Prévision/classification de trajectoires
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Requêtage de données temporelles}
\vspace{-5pt}
\begin{exampleblock}{Confrontation de trajectoires avec un parcours}
\begin{itemize}\setlength\itemsep{-0em}
\item Adhérence d'une trajectoire à un parcours (recherche)
\item Conformance d'une trajectoire à un parcours (guidelines)
\end{itemize}
\end{exampleblock}
%\vspace{-3pt}
\centering
\input{Figures/recap.tex}
\vspace{-3pt}
\begin{alertblock}{}
\begin{itemize}\setlength\itemsep{-0em}
\item[$\Rightarrow$] Motivation dans le contexte de l'épidémiologie à partir de grandes bases de données médico-administratives
\item Temporal constraints are present in 38\% of clinical research eligibility criteria and are crucial for screening
patients~\cite{luo2011extracting} 
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}



\subsection{Contexte}


\begin{frame}[allowframebreaks,fragile]{Données médico-administratives~: qu'est ce que c'est~?}

\begin{block}{Données médico-administratives}
\textbf{Données produites dans le cadre de soins et collectées pour l'organisation et la prise en charge du patient}
\begin{itemize}
\item données collectées pour le suivi médical d'un patient/d'un service/d'un établissement
\begin{itemize}
\item disponibilité des lits
\item suivi d'une pathologie
\end{itemize}
\item données collectées pour la gestion administrative des patients
\begin{itemize}
\item facturation des prestations de soins
\item gestion des remboursements
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}

\begin{alertblock}{}
\begin{itemize}
\item[$\rightarrow$] voir cours de Vendredi pour des aspects éthiques et légaux sur l'usage de ces données secondaires
\end{itemize}
\end{alertblock}

\begin{exampleblock}{Deux sources typiques en France}
\begin{itemize}
\item les données de l'assurrance maladie (SNIIRAM)
\begin{itemize}
\item très grande population
\item taux de couverture très élevé
\end{itemize}
\item les données intra-hospitalières
\begin{itemize}
\item très grands centres hospitaliers (APHP/APHM/HCL)
\item programme d'uniformisation assez précoce (PMSI)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\begin{alertblock}{Leurs caractéristiques}
\begin{itemize}
\item massives (++), variées (?-)
\item informatisée (++)
\item disponibles facilement (+)
\item information riche (+/-)
\item ``qualité'' (+/-)
\end{itemize}
\end{alertblock}

\begin{exampleblock}{Deux sources classiques en France}
\begin{itemize}
\item les données de l'assurrance maladie (SNDS/SNIIRAM)
\begin{itemize}
\item très grande population
\item taux de couverture très élevé
\item vue longitudinale assez complète
\item complémenté avec CepiDC, données handicap
\item[$\rightarrow$] uniquement des données structurées
\end{itemize}
\item les données intra-hospitalières
\begin{itemize}
\item très grands centres hospitaliers (APHP/APHM/HCL)
\item programme d'uniformisation assez précoce (PMSI)
\item vue longitudinale aveugle hors de l'hôpital
\item[$\rightarrow$] données structurées  et non-structurées
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Epidemiology with MADB}

\begin{columns}
\begin{column}{.5\linewidth}
\begin{enumerate}
\item \textbf<2>{Selection de patient : patients épileptique stable}
\item \textbf<2>{Sélection des événements : délivrances de médicaments, crise}
\item Mise en forme du jeu de données
\item Analyse de données
\begin{itemize}
\item Algorithmes de machine learning
\item Méthode statistique
\end{itemize}
\item Retour à 1
\item Validation statistique
\end{enumerate}
\end{column}
\begin{column}{.5\linewidth}
\begin{center}
\includegraphics[height=.7\textheight]{Figures/ArchiPEPS}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}{}
%
%\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Patient selection~\cite{dameron2013owl}}

\vspace{-5pt}
\begin{alertblock}{Patient $p$ eligible iff:}
\begin{itemize}
\item all inclusion criteria ($I_i(p)$) are met
\item none of the exclusion ($E_j(p)$) are met
\end{itemize}

$$\text{patient eligible} \Leftrightarrow \left( \bigwedge I_i (p) \right) \wedge \left( \bigwedge \neg E_j (p)\right)$$
\end{alertblock}
\vspace{-5pt}
\begin{exampleblock}{For example}
\begin{itemize}
\item $I_0$: evidence of a prostate adenocarcinoma
\item $I_1$: absence of metastasis
\item $E_0$: patient older than 70 years old
\item $E_1$: evidence of diabetes
\end{itemize}
$$\text{patient eligible} \Leftrightarrow I_0 (p) \wedge I_1 (p) \wedge \neg E_0 (p)\wedge \neg E_1 (p)$$
\end{exampleblock}
\vspace{-5pt}
\begin{block}{With medico-administrative databases}
\begin{itemize}
\item patients are represented by care pathways $\Rightarrow$ information richness
\item high level medical events are not readily available
\end{itemize}
\end{block}


\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Avantages et limites }

\begin{exampleblock}{Avantages}
\begin{itemize}
\item la donnée est déjà acquises et informatisée (données historisées)
\item beaucoup de données structurées, normalisation des codages
\item couverture large et population importante
\item \textbf{données longitudinales} (données datées)~: analyse des parcours de soins
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\begin{alertblock}{Difficultés}
\begin{itemize}
\item difficultés techniques liées au sockage et à l'exploitation de données massives : systèmes informatiques robustes 
\item difficultés techniques liées à la conformité aux réglementations
\item difficultés à fusionner des données~: pour raison réglementaire, pour des raisons pratiques
\item manque de standardisation
\item \textbf{difficultés sémantiques~: c'est une donnée administrative}
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}{Écart sémantique}

\begin{alertblock}{Changement des usages des données}
\begin{itemize}
\item usage primaire : informations collectées pour des objectifs (administratifs)
\item usage secondaire : utilisation souhaitée pour un autre usage (médical)
\item[$\rightarrow$] spécificité par rapport à la collecte de données : changement épistémologique important ... fortement lié à l'IA
\end{itemize}
\end{alertblock}

\begin{exampleblock}{Écart sémantique}
\begin{itemize}
\item on cherche à utiliser une information dans un champs sémantique différent de celui pour laquelle elle a été collectée 
\item Exemple : identification d'une pathologie à partir des données du SNDS (délivrances de soins)
\item[$\Rightarrow$] le raisonnement automatique permet de combler (partiellement) ces écarts
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection[requêtes sémantiques]{SNDS -- Tromboses veineuses/requêtes sémantiques}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{From raw database to dataset to analyze}

\begin{alertblock}{}
Current approach: data management book
\end{alertblock}

\begin{columns}
\begin{column}{.7\linewidth}

\begin{block}{Data Management Book (DMB)}
\begin{itemize}
\item Write down the whole procedure of data manipulations
\begin{itemize}
\item[$\rightarrow$] from raw data to statistical analysis
\item[$\rightarrow$] study validation purpose
\end{itemize}
\item Two types of \textit{queries}
\begin{itemize}
\item \textit{selection} of patients according to a criteria (\textbf<2>{\color<2>{red}disease, exposure})
\item \textit{detection} of a \textbf<2>{\color<2>{red}medical procedure}
\end{itemize}
%\item All these queries are executed manually
\item<2> need to specify \textbf<2>{\color<2>{red}medical events}
\end{itemize}
\end{block}

\begin{exampleblock}{}
\begin{itemize}
\item[$\Rightarrow$] requêtes sur des bases de données médico-administratives : classiquement faites en SQL (base de données relationnelle)
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\end{column}
\begin{column}{.4\linewidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/DMB_AIM}\\
\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/DMB_PREGNEPI}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}


\subsubsection{Challenge: defining an expressive query language on care pathways}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Use case: detecting patients having a Deep Venous Thrombosis (DVT) in the SNIIRAM}
\vspace{-7pt}
\begin{alertblock}{}
$\Rightarrow$ need for defining \textbf{high-level medical events} (\textit{phenotypes}) from low level databases features (\textit{semantic gaps})
\end{alertblock}
\vspace{-4pt}
\begin{exampleblock}{Deep Venous Thrombosis (DVT)}
\begin{itemize}
\item Deep vein thrombosis (DVT) is a medical condition that occurs when a blood clot forms in a deep vein
\item ICD-10 Codes: I802 
\item SNOMED CT Concept Id: 128053003
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\vspace{-4pt}
\begin{block}{Detecting all patients with DVT in the SNIIRAM/DCIR}
\begin{itemize}
\item ICD-10 codes are available only during hospitalisation and are not enough accurate (include suspicious DVT)
\item Need to include additional features to better specify such a medical event (easily accessible features in SNIIRAM):
\begin{itemize}
\item specific medical procedures: Doppler ultrasonography or CT-scan
\item antithrombotic deliveries / anticoagulant treatment
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Use case: detecting patients having a Deep Venous Thrombosis (DVT) in the SNIIRAM}
\begin{exampleblock}{} \it \small
In clinical practice facing a suspicion of VTE physicians \alert{first} prescribe antithrombotics and \alert{then} confirm or not the diagnosis through {\color{blue}specific medical procedures: e.g Doppler ultrasonography or CT-scan}. Patients with suspected Pulmonary Embolism are often hospitalized whereas patients with suspected Deep Vein Thrombosis (DVT) are managed on an outpatient basis. On the one side, if the DVT suspicion is confirmed, {\color{blue}antithrombotic deliveries} continue {\color{red}for 3 to 12 months} ({\color{red}once per month}). 
Hence, the diagnosis (through the same medical procedures as above) is preceded or followed by initiating an {\color{blue}anticoagulant treatment} within a time window of {\color{red}at most 0 to 2 days}. 
On the other side, Pulmonary Embolism suspicion leads to hospitalization {\color{red}during} which medical procedures are performed to confirm the diagnosis and then anticoagulant delivery is observed \alert{only after} the patient comes back home.
\end{exampleblock}

\begin{alertblock}{Requirements for such complex queries}
\begin{itemize}
\item {\color{blue}ontological reasoning} / ontology mediated query answering
\item {\color{red}temporal reasoning} / temporal query
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Requêtage de données temporelles}

\centering
\input{Figures/recap.tex}

%\vspace{-3pt}
\begin{alertblock}{}
\begin{itemize}
\item[$\Rightarrow$] Représentation des trajectoires~: données datées, évènements précis
\item[$\Rightarrow$] Représentation des parcours (\textit{computational phenotypes})~: généralisation de temps et d'évènements
\item[$\Rightarrow$] Tâche de requêtage
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Our challenge}

\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item Inputs:
\begin{itemize}
\item A patient care pathway : $\langle (\ssrbpill, 10), (\ssrypill, 20) \dots \rangle$
\item A computational phenotype (a \textit{query})
\end{itemize}
\item Output: Yes or No ... the patient matches the phenotype
\end{itemize}
\end{block}

\begin{alertblock}{Challenge: Define a framework to specify and answer \textit{computational phenotypes} (complex queries)}
\begin{itemize}
\item expressive
\begin{itemize}
\item use high-level medical concepts
\item handle temporal relations between events
\end{itemize}
\item efficient to be applied on large numbers of care pathways
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}


\subsection[TPM]{Querying with temporal pattern matching}

\begin{frame}{Querying with temporal pattern matching}

\begin{exampleblock}{Temporal sequence}
\begin{itemize}
\item $E$: a finite set of events, 
\item $\mathbb{T}=\mathbb{Q}$ or $\mathbb{R}$: temporal domain
\item $S=\langle (e_1,t_1), (e_2,t_2), \dots, (e_n,t_n) \rangle$ a finite temporal sequence where $e_i\in E$ and $t_i\in\mathbb{T}$
\end{itemize}
\end{exampleblock}


\begin{alertblock}{Temporal pattern}
\begin{itemize}
\item A temporal pattern $p$ represents a situation to recognize
\item $p$ is specified in a formal syntax
\item $p$ can \textit{occur} in or \textit{match} a sequence %:$$S\models p$$
\item[$\Rightarrow$] \alert{a temporal pattern = a phenotype}
\item[$\Rightarrow$] \alert{recognize a temporal pattern = answer a query}
\end{itemize}
\end{alertblock}


\begin{exampleblock}{}%{Example of pattern domains}
Many domains of temporal patterns: MTL, TPTL, Event Calculus, ... \textbf{chronicles}
\end{exampleblock}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Chronicles}
\begin{exampleblock}{Chronicle \cite{dousson1993situation}: Example and graphical representation}
\begin{columns}
\begin{column}{.4\textwidth}
Chronicle $(\mathcal{E}, \mathcal{T})$ where
\begin{itemize}
\item $\mathcal{E}= \lmsbrace a, b, c, c\rmsbrace$
\item $\mathcal{T}=\{ (a,1)[1:3](b,2),$ $(a,1)[-1:5](c,3),$ $(b,2)[-2:2](c,3),$ $(c,3)[1:3](c,4) \}$
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.4\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/chronfig}
\end{column}
\end{columns}
\end{exampleblock}

\begin{alertblock}{Occurrences of a chronicle}
\begin{center}\footnotesize
\begin{tabular}{ccc}
	\hline
			\textbf{SID} & \textbf{Sequence}\\
			\hline
			$\seq{s}_1$ & \alert{$(a,1)$}, \alert{$(b,3)$}, $(a,4)$, $(b,4.7)$, \alert{$(c,5)$}, \alert{$(c,6)$}, $(d,7)$\\
			$\seq{s}_2$ & $(b,2)$, $(d,4)$, $(a,5)$, $(c,7)$\\
			$\seq{s}_3$ & \alert{$(a,1)$}, \alert{$(b,4)$}, \alert{$(c,5)$}, $(b,6)$, \alert{$(c,8)$},$(d,9)$\\
			$\seq{s}_4$ & $(b,4)$, $(a,6)$, $(e,8)$, $(c,9)$\\
			$\seq{s}_5$ & $(b,1)$, $(a,3)$, $(c,4)$\\
			$\seq{s}_6$ & $(c,4)$, \alert{$(a,5)$}, \alert{$(c,7)$},\alert{$(b,8)$}, \alert{$(c,9)$}\\
			\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{alertblock}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Why chronicles?}

\begin{exampleblock}{Sufficient for specifying most of the temporal relations needed in phenotype expressions}
\begin{itemize}
\item ``{\it for 3 to 12 months}''
\item ``{\it at most 0 to 2 days}''
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\begin{alertblock}{Good properties}
\begin{itemize}
\item \alert{expressiveness}
\begin{itemize}
\item complex temporal arrangement can be specified
\item constraints on continuous temporal domain
\item does not enforce to have a strict order on the sequence of events
%\item \textit{can not be reduced to MTL}
\end{itemize}
\item \alert{interpretability}: the graphical representation makes them easy to manipulate / interpret
\item \alert{efficiency}: There are efficient algorithms to recognize/enumerate occurrences of a chronicle in long sequences \cite{GuyetEGC2020}
\end{itemize}
\end{alertblock}


\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Chronicle occurrence enumeration algorithm}
\begin{alertblock}{Main principles}
\begin{itemize}
\item an \textit{on-going occurrence} of a chronicle maps each event of $\mathcal{E}$ with an interval of admissible positions
$$\forall e\in\mathcal{E},\, adm(e)=[a^-,a^+]$$
\item the algorithm transverses the set of events  $e \in \mathcal{E}$ 
\begin{itemize}
\item progressively narrows intervals to single position (within admissible ones) corresponding to occurrence of $e$ in $S$
\item[$\rightarrow$] if does not exist, then this occurrence is discarded
\item[$\rightarrow$] if multiple admissible, duplicate on-going occurrences
\end{itemize}
\item for each (not yet used) constraint $(e,o_e)[t^-,t^+](e',o_{e'})$, the admissible positions are updated:
$$adm(e')=[a'^-,a'^+] := [a'^-,a'^+]\cap [t_e+t^-,t_e+t^+],$$
as soon as $adm(e')=\emptyset$ discard the on-going occurrence!
\end{itemize}
\end{alertblock}

\hyperlink{OccEnumDetails}{\beamergotobutton{Details}}
\hyperlink{OccEnumExample}{\beamergotobutton{Example}}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Use case: Deep Venous Thrombosis}

\begin{block}{}
Traitement par \textit{enoxaparin} pour au moins 3 mois, \textit{demarré} 2 jours avant ou après un echo-Doppler pour thrombose.
\end{block}

\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item $atc:B01AB05$: enoxaparin (anticoagulant injectable)
\item $ccam:EJQM003$: echo Doppler
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/chronicle_thrombose1}
\end{column}
\end{columns}

\begin{alertblock}<2>{Limites}
\begin{itemize}
\item \textit{enoxaparin} is a type of anticoagulant ... \textit{miss the others}
\item \textit{echo Doppler} is not the only procedure to diagnose DVT ...
\item[$\Rightarrow$] need for more expressiveness about the event types
\end{itemize}
\end{alertblock}


\end{frame}


\subsection[WS]{Querying with reasoning on care pathways: a web semantic approach}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Alternative du web sémantique}

\begin{exampleblock}{Semantic web}

\begin{itemize}
\item Adapté pour représenter des données et raisonner sur des connaissances formalisées
\item language de requête expressif (SPARQL)
\item Peu adapté pour manipuler des données et des requêtes temporelles (\textit{nativement}) \cite{zhang2019temporal}
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\begin{alertblock}{Proposition (J. Bakalara \cite{bakalara:hal-02265743})}
\begin{itemize}
\item Représentation des parcours de soins du SNDS en RDF
\item ``chronique'' comme requête SPARQL
\item Mécanisme de requêtage efficace pour l'identification des patients adhérents au phénotype
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Représentation RDF des parcours de soins du SNDS}

\begin{columns}
\begin{column}{0.65\textwidth}

\begin{itemize}
\item  Modèle de représentation des parcours de soins en RDF
\begin{itemize}
\item Adaptation du travail de Y. Rivault \cite{rivault:hal-01988699}
\item Dérive de la notion de séquence d'événements
\begin{itemize}
\item un type
\item une date (nombre entier)
\end{itemize}
\item Modélisation plus complète des notions du SNDS
\end{itemize}
\item Outil de transformation des données SNDS en format RDF
\begin{itemize}
\item Expérimentées sur données synthétiques
\item En cours sur données réelles
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{0.35\textwidth}
\includegraphics[width=\linewidth]{Figures/rdf_v1}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}%{Schéma du SNDS}
\includegraphics[height=\textheight]{Figures/ontologie_SNDS}
\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Reconnaissance de chronique par une requête SPARQL}

\begin{columns}
\begin{column}{0.5\textwidth}
\begin{exampleblock}{}
\begin{itemize}
\item Chronique : exprimable en SPARQL
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{tikzpicture}		  				
	\path(0,-1) node(n0) [cercle]{\nice{\et{A}}{1}};
  				
	\path(2,0) node(n1) [cercle]{\nice{\et{B}}{2}}
		edge [bfleche] node[text style, above]{[-1:3]} (n0);
  					
	\path(2,-2) node(n2) [cercle]{\nice{\et{C}}{3}}
		edge [bfleche] node[text style, above]{[-3:5]} (n0)
		edge [bfleche] node[text style, above, rotate=180]{[-2:2]} (n1);				
		
	\path(4,-2) node(n4) [cercle]{\nice{\et{C}}{4}}
		edge [bfleche] node[text style, above]{[1:3]} (n2);
\end{tikzpicture}
\end{column}
\begin{column}{0.5\textwidth}
\scriptsize
\begin{minted}[fontsize=\scriptsize]{sparql}
SELECT DISTINCT * WHERE{

GRAPH ?pat {
    ?evt1 snds:has_time ?date1 .
    ?evt1 snds:deliver A .
    ?evt2 snds:has_time ?date2 .
    ?evt2 snds:deliver B .
    ?evt3 snds:has_time ?date3 .
    ?evt3 snds:deliver C .
    ?evt4 snds:has_time ?date4 .
    ?evt4 snds:deliver C .
}
FILTER ( ofn:asDays(?date2 - ?date1) >= -1)
FILTER ( ofn:asDays(?date2 - ?date1) <= 3)
FILTER ( ofn:asDays(?date3 - ?date1) >= -3)
FILTER ( ofn:asDays(?date3 - ?date1) <= 5)
FILTER ( ofn:asDays(?date3 - ?date2) >= -2)
FILTER ( ofn:asDays(?date3 - ?date2) <= 2)
FILTER ( ofn:asDays(?date4 - ?date3) >= 1)
FILTER ( ofn:asDays(?date4 - ?date3) <= 3)
}
\end{minted}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Reconnaissance de chronique par une requête SPARQL}

\begin{columns}
\begin{column}{0.6\textwidth}
\begin{exampleblock}{}
\begin{itemize}
\item extensible avec du raisonnement ontologique
\item illustration avec relation \mintinline{sparql}{subClassOf*}
\item plus d'expressivité possible pour définir des événements en exploitant le schéma des données
\begin{itemize}
\item ``acte d'un angiologue''
\item ``délivrance d'un moins 3 boites d'un antithrombotique''
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{exampleblock}

\begin{tikzpicture}		  				
	\path(0,-1) node(n0) [cercle]{\nice{\et{A01}}{1}};
  				
	\path(2,0) node(n1) [cercle]{\nice{\et{B01A}}{2}}
		edge [bfleche] node[text style, above]{[-1:3]} (n0);
  					
	\path(2,-2) node(n2) [cercle]{\nice{\et{C}}{3}}
		edge [bfleche] node[text style, above]{[-3:5]} (n0)
		edge [bfleche] node[text style, above, rotate=180]{[-2:2]} (n1);				
		
	\path(4,-2) node(n4) [cercle]{\nice{\et{C}}{4}}
		edge [bfleche] node[text style, above]{[1:3]} (n2);
\end{tikzpicture}

\end{column}
\begin{column}{0.4\textwidth}
\scriptsize
\begin{minted}[fontsize=\scriptsize]{sparql}
SELECT DISTINCT * WHERE{

GRAPH ?pat {
    ?evt1 snds:has_time ?date1 .
    ?evt1 snds:deliver ?atc1 .
    ?evt2 snds:has_time ?date2 .
    ?evt2 snds:deliver ?atc2 .
    ?evt3 snds:has_time ?date3 .
    ?evt3 snds:deliver ?atc3 .
    ?evt4 snds:has_time ?date4 .
    ?evt4 snds:deliver ?atc4 .
}
?atc1 rdfs:subClassOf* atc:A01 .
?atc2 rdfs:subClassOf* atc:B01A .
?atc3 rdfs:subClassOf* atc:C .
?atc4 rdfs:subClassOf* atc:C .

FILTER ( ofn:asDays(?date2 - ?date1) >= -1)
FILTER ( ofn:asDays(?date2 - ?date1) <= 3)
FILTER ( ofn:asDays(?date3 - ?date1) >= -3)
FILTER ( ofn:asDays(?date3 - ?date1) <= 5)
FILTER ( ofn:asDays(?date3 - ?date2) >= -2)
FILTER ( ofn:asDays(?date3 - ?date2) <= 2)
FILTER ( ofn:asDays(?date4 - ?date3) >= 1)
FILTER ( ofn:asDays(?date4 - ?date3) <= 3)
}
\end{minted}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Reconnaissance de chronique par une requête SPARQL}

\begin{exampleblock}{Chronicle occurrence query}
\begin{itemize}
\item Let $\mathcal{C}=(\mathcal{E},\mathcal{T})$ be a chronicle, the chronicle query is defined as follows:
\begin{multline*}
q_{\mathcal{C}}(p) = \exists (t_1,\dots t_n),\, \bigwedge_{e_i\in\mathcal{E}} q_{e_i}(t_i,p) \,\wedge \\\bigwedge_{ (e_i,i)[l:u](e_j,j)\in\mathcal{T}} \left(t_j-t_i\leq u \wedge t_j-t_i\geq l\right)
\end{multline*}
\item $\forall e \in \mathcal{E},\, q_e(t,p)$ est une requête où $t$ est un instant et $p$ une séquence (patient)

\end{itemize}
\end{exampleblock}

\begin{alertblock}{Problème majeur}
\begin{itemize}
\item Ces requêtes prennent beaucoup de temps
\item Les contraintes temporelles sont peu efficacement traitées
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Recherche efficace à base de chroniques sémantiques}
\begin{alertblock}{Rewriting of a chronicle query}
\begin{multline*}
q_{\mathcal{C}}(p) = {\color{blue}\bigwedge_{e_i\in\mathcal{E},t} S(t,p,i) \leftarrow q_{e_i}(t,p)}\,\wedge \\
\exists (t_1,\dots t_n),\, \bigwedge_{i} S(t_i,p,i) \wedge \\\bigwedge_{ (e_i,i)[l:u](e_j,j)\in\mathcal{T}} \left(t_j-t_i\leq u \wedge t_j-t_i\geq l\right)
\end{multline*}
\end{alertblock}

\begin{exampleblock}{}
\begin{itemize}
\item $S$: représentation intermédiaire : structure du séquence temporelle
\item ligne 2 et 3: il s'agit d'une reconnaissance de chronique ``classique''
\begin{itemize}
\item[$\rightarrow$] peut être traité par l'algorithme vu précédemment
\end{itemize}
\item Technique inspirée des approches OMQA (``\textit{Ontology Mediated Query Answering}''~\cite{bienvenu2016ontology, artale2017ontology})
\end{itemize}
\end{exampleblock}
%
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{HyCor: reconnaissance efficace de chroniques \og{}sémantiques\fg}
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/hycor}
\end{center}


\begin{figure}[t]
    \centering
    %\includegraphics[trim=10 30 50 50,clip,width=\linewidth]{images/spysparql.pdf}
    \includegraphics[width=.49\linewidth]{Figures/cmp_time_nbevts.pdf}
    \hfill
    \includegraphics[width=.49\linewidth]{Figures/cmp_time_nbseqs.pdf}
    \vspace{-5pt}
    \caption{Execution times (in seconds) of SPARQL and \HyCOR wrt sequences length on $10\,000$ sequences (on the left) and wrt number of sequences (with length $100$).\vspace{-10pt}}
    \label{fig:spysparql}
\end{figure}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{HyCor: intérêt et limites}

\begin{exampleblock}{Intérêt de HyCor}
\begin{itemize}
\item Outil permettant d'exécuter efficacement des requêtes temporelles complexes
\item Répond largement aux besoins rencontrés dans nos cas applicatifs
\item Utilisation des modèles de chroniques très expressif
\end{itemize}
\end{exampleblock}


\begin{alertblock}{Limites de HyCor}
\begin{itemize}
\item étendre sémantiquement la nature des contraintes temporelles (opérateurs d'Allen)
\item prise en compte de la négation
\end{itemize}
\end{alertblock}

\begin{block}{Perspectives}
\begin{itemize}
\item Comparaison de différents raisonneurs (incluant Neo4j)
\item Construction d'un éditeur graphique de chroniques sémantiques
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{
\setbeamercolor{structure}{fg=green}
\begin{frame}{À vous de jouer}

\begin{block}{Exploration de données médico-administratives}
\begin{itemize}
\item Consulter le notebook \texttt{requetes\_graphdb.ipynb}
\item Objectifs
\begin{itemize}
\item mettre en place une base de données avec graphdb
\item comprendre un modèle de trajectoire de soins en web sémantique
\item tester des requêtes sur les données (parcours de soins)
\item tester l'écriture de chroniques
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}
}

\subsection[CCL]{Conclusion}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Conclusion : requêtes temporelles sémantiques pour l'épidémiologie}

\begin{exampleblock}{SNDS/données hospitalières pour l'epidémiologie}
\begin{itemize}
\item source de données intéressante pour certaines études
\item données complexes et usage secondaire => fossé sémantique
\item préparation des données déterminantes pour les résultats d’apprentissage automatique
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\begin{alertblock}{Modéliser et raisonner sur les parcours de soins pour combler (en partie) le fossé sémantique}

\begin{itemize}
\item Parcours de soin : la dimension temporelle pour améliorer la précision des requêtes
\item Besoin d’outils pour faciliter la création de requêtes
\begin{itemize}
\item Flexibles et expressives : pour exploiter au mieux les données
\item Réutilisables et automatisables : pour focaliser les épidémiologistes sur les questions difficiles
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{alertblock}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Cadre général de l'approche}

\centering
\includegraphics[height=.55\textheight]{Figures/abstraction_levels}

\begin{exampleblock}{Notre question : choix de formalisation}
\begin{itemize}
\item Chronique: efficace, pas de raisonnement ontologique
\item WS: raisonnement sémantique, contraintes temporelles peu efficaces
\item HyCor: meilleur des deux mondes
\item[$\Rightarrow$] D'autres pistes potentielles
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}[allowframebreaks=1]{Perspectives}
%
%
%\begin{exampleblock}{Extension du modèle de chroniques avec négations (J. Bakalara)}
%\begin{columns}
%\begin{column}{0.5\textwidth}
%\begin{itemize}
%\item syntaxe, sémantique et algorithmique
%\item Application à des données du SNIIRAM (cas de la DVT)
%\end{itemize}
%\end{column}
%\begin{column}{0.5\textwidth}
%\tiny
%\begin{tikzpicture}		  				
%	\path(0,-2) node(n0) [cercle]{\et{A01},1};
%
%    \path(0,0) node(n5) [cercle]{$\neg$\et{B01A},5}
%        edge [bfleche, dotted] node[text style, above]{[-10,-1]} (n0);
%  				
%	\path(2,0) node(n1) [cercle]{\et{B01A},2}
%		edge [bfleche] node[text style, above]{[-1,3]} (n0);
%  					
%	\path(2,-2) node(n2) [cercle]{\et{C},3}
%		edge [bfleche] node[text style, above]{[-3,5]} (n0)
%		edge [bfleche] node[text style, above, rotate=180]{[-2,2]} (n1);
%				
%	\path(4,-2) node(n4) [cercle]{\et{C},4}
%		edge [bfleche] node[text style, above]{[1,3]} (n2);
%\end{tikzpicture}
%\end{column}
%\end{columns}
%\end{exampleblock}
%
%\begin{exampleblock}{éditeur graphique de chroniques sémantiques (N. Sawadogo, Chaire AI-RACLES)}
%\begin{itemize}
%\item application à des données intra-hospitalières (APHP)
%\item utilisation d'un schéma des données basé sur OMOP
%\item comparaison de différents raisonneurs
%\end{itemize}
%\end{exampleblock}
%
%
%\begin{exampleblock}{Intégrer les requêtes dans des workflows de traitement}
%\begin{itemize}
%\item étude épidémiologique : combine l'utilisation de différentes requêtes
%\item requête complexe unique vs workflow de requêtes
%\item[$\Rightarrow$] FAIRification des études épidémiologique à partir de bases de données médico-administratives
%\end{itemize}
%\end{exampleblock}
%
%\begin{alertblock}{Intégrer des chroniques aux raisonneurs}
%\begin{itemize}
%\item Chronicle = a specific CSP
%\item Integrate chronicle matching into reasoners
%\item Investigation of Answer set programming
%\begin{itemize}
%\item encoding of chronicle recognition in ASP
%\item use ASP-modulo theory of \texttt{clingo} to integrate chronicle constraints
%\end{itemize}
%\item Deep integration with web semantic reasoners?
%\end{itemize}
%\end{alertblock}
%
%\end{frame}



